#МАДвСИИ  09.11.2023

Тема лекции:
# Куча методов анализа

Содержание:
- [[#Метод главных компонент|Метод главных компонент]]
- [[#Факторный анализ|Факторный анализ]]
- [[#Модель векторного анализа|Модель векторного анализа]]
- [[#Дисперсионный анализ|Дисперсионный анализ]]
- [[#Двухфакторный дисперсионный анализ|Двухфакторный дисперсионный анализ]]
- [[#Оценка параметров|Оценка параметров]]
- [[#Кластерный анализ|Кластерный анализ]]
- [[#Дискриминантный анализ|Дискриминантный анализ]]

Лекция хуже некуда. Презентация - [[МАдан4_Планирование_1.pptx]].


## Метод главных компонент

Главное - это сократить размерность модели. Нужно найти главные компоненты.

Объясняющая дисперсия - при восстановлении идет потеря точности. Но небольшая. Можно восстановить исходный временной ряд.
Пример, исследование автобусного парка Строгонова. По трем компонентам можно восстановить 65 с точностью 5%. Это означает, что все маршруты очень сильно связаны.


## Факторный анализ

Есть дисперсия общих факторов и дисперсия специфичных факторов.
Чем больше специфическая дисперсия "забивает" общую, тем более независимы ...

Что такое процент информативности?
А х*** его знает. Он сменил тему. Как всегда...
Если процент информативности у фактора (столбца, признака, атрибута) высокий, то его можно взять для метода главных компонент. И по таким столбцам с помощью модели множественной регрессии можно восстановить исходные значения всех остальных столбцов с некоторой потерей точности.

Непонятно. Определить информативность столбцов. Провести по наиболее информативным восстановление с помощью исходных значений всех остальных столбцов с некоторой потерей точности.

Есть порядка 5 методов.


## Модель векторного анализа

В анализе рисков предприятия оценивают латентные (скрытые) факторы. Применяют 5 главных компонент и ищут производные достаточно малого числа параметров, которые корректируют главные компоненты. С помощью этого как-то определяют стиль управления предприятием, и уже это влияет на риски.

Если общая дисперсия что-то кого-то определять...

Вот у него есть 25 остановок. Чтобы смоделировать все характеристики на всех 25 остановок достаточно смоделировать их на, скажем, пяти основных. Тогда остальные...


## Дисперсионный анализ

Регрессионный анализ подразумевает поиск связей между двумя или более количественными характеристиками. А если нужно сравнить коэффициенты технической готовности систем или время доступа к структурам данных (время реакции) - это качественные характеристики.

На слайде к лекции система №3 наиболее предпочтительна. в 50% случаев она дает более точней результат, чем первая или вторая.

Цель дисперсионного анализа - показать существенно или несущественно отличаются значения качественных переменных (одной или нескольких).

Терминология: Количество уровней качественной переменной
Для каждого $y_{i,j}$ найдем среднее и потом уже найдем ..., которые будут размывать среднее

Нулевая гипотеза - все средние равны.


## Двухфакторный дисперсионный анализ

Вычленить эффект каждого фактора, причем эффекты аддитивны.

Аналогично модели регрессионного анализа. Мы находили $a_1, a_2$, и результирующая характеристика является линейной комбинацией от этих $a_1, a_2$, на которую наложен шум.

Есть еще эффект взаимодействия. Это отдельная тема.


## Оценка параметров

Имеются ввиду параметры модели.

Тупо скипнули тему.


## Кластерный анализ

Вводят меры различия и сходства. И та, и та должны соблюдать аксиомы (см. презентацию).

Пробуют найти несколько центров кластеров. Что такое центр множества? Это как центр круга. Такая точка, что максимальное расстояние для всех других минимально.

Методы многокритериальной оптимизации. Методы кластерного анализа отличаются, в основном, этим методом.
- метод последовательных уступок
- ...


## Дискриминантный анализ

2 популяции с одинаковыми дисперсиями. Например, группа людей, которые заслуживают зачет, и группа людей, который отправить бы на пересдачу.
Нужно найти разделяющую дискриминантная функция и минимизировать ошибку.

Если есть множество показателей, то хорошо бы было найти такие коэффициенты, чтобы наша дискриминантная функция для одной группы давала бы такие-то значения, а для другой - другие. 

Список смешных слов:
- аддитивная свертка критериев
- мультипликативная свертка критериев
- расстояние Макаланомиса
 
Если групп не 2, а несколько, то вводятся несколько дискриминантных функций и затем решается задача их упорядочивания - в каком порядке последовательно применять функции, чтобы отделить все группы.
